---
layout: cover
---

## 树套套

---

树套树主要解决二维平面上的单点修改，矩形查询或者矩形修改单点查询问题。

KDT 主要解决二维平面上的矩形修改，矩形查询问题。

CDQ 分治功能上和树套树是等价。

基本上都可以用树状数组套平衡树/线段树来写。

注意树套套是一个 DAG 结构，所以标记的下放是困难的，但是标记永久化是合理的。

---

抄写环节：

- 树状数组套树：好写，常数小，但是只能维护支持差分的信息
  - 套平衡树：空间小，但是不可在多个平衡树上二分
  - 其他一般空间是 $\log^2$，但是可以多路二分。
- 线段树套树：可以维护不支持差分的信息，但是相对难写，慢，空间大
- 平衡树套树：可以在线支持第一维插入的问题，但是更难写，更慢，常数更大
- 树套OVT：就是内部套一个排序后的 vector，好写，空间小，但是复杂度？
- 高维分治：空间，常数都很小，但是对于有的问题会很难写，强制在线见祖宗
- K-D Tree: 空间小，可以支持高维空间打标记，但是复杂度？
- ……

---

字典中的典故：典中典。

<v-clicks>

- 单点修改，区间求 $\le x$ 的数的个数，求第 $k$ 大的数。
- 查询区间 $[l, r]$ 值域 $[x, y]$ 的不同的数的个数。
- 区间赋值，查询区间不同的数的个数
- 矩形 `kth`。
- 带修改，维护全局逆序对对数。
- ……

</v-clicks>

---

Bzoj 3489, 在 $[l,r]$ 之间找到最大的在这个区间里只出现过一次的数。

<v-click>

变成对于矩形取 $\max$，跑扫描线即可。

</v-click>

---

### CDQ 分治和整体二分

二维偏序，三维偏序，高维偏序？

整体二分类似于一些决策单调性的分治，可以解决诸多如区间第 $k$ 小的问题。

[[国家集训队] 矩阵乘法](https://www.luogu.com.cn/problem/P1527)

---

有一位精通数学的大佬提出了这么一个神笔算法：BSGS 整体分块。

[[ZJOI2013] K大数查询](https://www.luogu.com.cn/problem/P3332)

<v-click>

对于 $c$ 先离散化，然后考虑一个类似 BSGS 的找答案的过程。将从大到小的 $c$ 分成 $O(\sqrt n)$ 段，按顺序计算每个询问的区间中有多少个数落在第 $i$ 段内的颜色中，这是 Giant Step。可以对于每一个块 $O(n)$ 的处理，$O(1)$ 的询问。

接着 Baby Step，在块内从大到小扫，考虑需要 $O(\sqrt n)$ 次区间加，$O(q \sqrt n)$ 次区间和，利用块状数组（分块）即可平衡复杂度。

于是总复杂度为 $O((n + q) \sqrt n)$，随便过好吧。

但是正解是树套树或者整体二分。

原文见：[脑洞：整体分块 + BSGS](https://blog.csdn.net/EI_Captain/article/details/90815937)

</v-click>

---

<img src="segseg-img.png" style="max-width: 55%; display: inline;"></img>